<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<?xml-stylesheet type="text/css" href="L-0021.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <entry>
            <form>
               <orth>A</orth>
               <pron>á</pron>
            </form>
            <gramGrp>s. m.</gramGrp>
            <sense>
               <def> a primeira lettra do abecedario da lingua portugueza e de muitas outras. </def>
            </sense>
            <gramGrp>adj.</gramGrp>
            <sense>
               <def> emprega-se esta lettra em logar do primeiro algarismo de ordem: <q>livro A</q>,
                     <q>caderno A</q>, isto é: livro primeiro, caderno primeiro. Junta a um
                  algarismo designa o primeiro numero de uma serie secundaria: <q>camarote 5</q>,
                     <q>camarote 5-A</q>. </def>
            </sense>
            <sense>
               <def> Esta lettra tem quatro valores: <q>à</q> aberto, <q>à</q> circumflexo, <q>a</q>
                  atono e <q>ã</q> nazalado. Deve-se accentuar o <q>a</q> forte quando da omissão do
                  accento possa resultar confusão com outro termo representado pelas mesmas lettras:
                     <q>pápa</q>, <q>papá</q>, ou quando o accento não recahe na penultima syllaba:
                     <q>Sabiá</q>, <q>Málaga</q>. É a voz mais clara e bella da linguagem, e a
                  predominante nas linguas primitivas indo-enropéas, sendo, entre as romanas, a
                  portugueza aquella em que mais predomina. A aceumulação d'esta voz é de um bello
                  effeito onomatopico; imprime à phrase um ar festival, mui proprio para manifestar
                  sentimentos de enthusiasmo. Que optimo effeito produz a repetição d'esta voz nos
                  versos porque começa a magna epopêa nacional: <cit type="display">
                  <quote>
                    <lg>
                        <l>As armas e os barões assignalados,</l>
                        <l>Que da occidental praia lusitana,</l>
                        <l>Por mares nunca d'antes navegados,</l>
                        <l>Passaram ainda alem da Taprobana.</l>
                    </lg>
                     </quote>
                     <bibl>
                        <author>L. de Camões</author>
                        <title>Lusiadas</title>
                     </bibl>
                  </cit> No seguinte sublime trecho: <cit type="display">
                  <quote>
                    <lg>
                        <l>Pela ultima vez, co'a espada em punho</l>
                        <l>Rutilante na pugna se arremessa;</l>
                        <l>Seu braço é tempestade, a espada é raio!...</l>
                        <l>Mas invencivel mão lhe toca o peito!</l>
                        <l>É a mão do Senhor! barreira ingente;</l>
                        <l>Basta, Guerreiro! Tua gloria é minha;</l>
                        <l>Tua força em mim está. Tens completado</l>
                        <l>Tua augusta missão. És homem; — pára.</l>
                    </lg>
                      </quote>
                     <bibl>
                        <author>D. J. G. de Magalhães</author>
                        <title>Ode a Napoleão</title>
                     </bibl>
                  </cit> Não é só o grandioso da idéa que os torna um dos mais bellos trechos da
                  litteratura portugueza, é a sua esplendida fórma onomatopica. Para evitar o hiato
                  que resulta do encontro de dois <q>aa</q>, agglutinam-se estas vozes pela figura
                  crase nos seguintes casos: 1.º (na escripta), quando concorre a prep. <q>a</q> com
                  o art. <q>f.</q>, <q>á</q> por <q>aa</q>; 2.º (no som) quando se encontra a prep.
                     <q>para</q> com o art. <q>a</q>; 3.º (no som) o art. comp. <q>na</q> com uma
                  palavra, cuja syllaba inicial é a voz <q>a</q>: <q>para a ilusão ser mais
                     completa; par'á illusão ser mais completa; — ocoultou-se na abobada;
                     occultou-se n'abobada.</q>
               </def>
            </sense>
            <gramGrp>Phonol.</gramGrp>
            <sense>
               <def> Esta lettra, nas syllabas accentuadas, subsiste em regra nas palavras derivadas
                  do latim. Em muitas permuta-se em <q>e</q>: espargo (asparagus), Tejo (Tagus),
                  cereja (cerasinum). Em <q>o</q>: outro (alter), fome (fame), grosso (crassus),
                  ceroto (ceratum), bolor (pallor), cova (cavea), colleira (collaria), pomba
                  (palumba). Em <q>ei</q>: beijo (basium), queijo (caseus), eira (area). Em
                     <q>ou</q>: souto (saltos), papoula (papaver). Cahe no principio de algumas
                  palavras : ligeiro (aliger), diamante (adamas), chegar (applicare), poupa (apupa).
                  Accrescenta-se principio de outras : apostilla (postilla), aleijão (laesio),
                  abrunho (prunum), arrombar (rumpere), amora (morum), apalpar (palpare), aplanar
                  (planare).</def>
            </sense>
         </entry>
         <entry>
            <form>
               <orth>A</orth>
               <pron>a</pron>
            </form>
            <gramGrp>art. f. sing. e pron.</gramGrp>
            <sense>
               <xr>Ver <ref>O</ref>.</xr>
            </sense>
         </entry>

         <entry>
            <form>
               <orth>A</orth>
               <pron>à</pron>
            </form>
            <gramGrp>prep.</gramGrp>
            <sense>
               <def> esta preposição é de todas a mais vaga, a mais indeterminada, e a menos
                  especificativa. As suas accepções fundamentaes são: exprimir a relação de
                  direcção, fim, logar para onde (physico ou virtual), proveito, damno, ou modo: <cit>
                     <quote>Encaminhou-se <q>ás</q> casas da camara; <q>ao</q> mesmo tempo chegavam
                        outros fidalgos <q>às</q> portas da casa da supplicação.</quote>
                     <bibl><title>Reb. da Silva</title></bibl>
                  </cit> Dar instrucção <q>aos</q> ignorantes é fazer cidadãos livres; — o deficit
                  da intelligencia é mais prejudicial <q>aos</q> povos que o deficit do orçamento.
               </def>
            </sense>
            <sense>
               <def> A predilecção que a raça latina tem por esta preposição, faz que se encontre
                  empregada como equivalente de quasi todas as mais preposições; <cit>
                     <quote><emph>em</emph>: chegou á fortaleza meia hora ante-manhã <emph>ao</emph>
                        dia de Nossa Senhora</quote>
                     <bibl><author>Dic. d'Ac.</author></bibl>
                  </cit> [em vez de em o dia]; <cit>
                     <quote><emph>para</emph>, das portas <emph>a</emph> dentro</quote>
                     <bibl><author>Vieira</author></bibl>
                  </cit>; <q>com</q>, <cit>
                     <quote>quando Magdalena esta manhã não achou o corpo do Senhor, que buscava na
                        sepultura, veio <emph>a</emph> toda a diligencia dar conta a S.
                        Pedro</quote>
                     <bibl><author>Vieira</author></bibl>
                  </cit>; <q>para com</q>, indifferente <q>aos</q> perigos; <q>em consequencia
                     de</q>, cedeu ás rasões que lhe expuzeram; <q>segundo</q>, <q>conforme</q>,
                  Deus fez o homem <q>á</q> sua imagem; <q>sobre</q>, estar <q>a</q> cavallo;
                     <q>por</q>, uma <q>a</q> uma, etc. N'estes diversos empregos ella não constitue
                  uma synonymia absoluta. Os synonymistas, fieis zeladores da pureza e rigor da
                  lingua, assignam-lhe profundas differenças, que em seus logares apresentaremos.
                  Quando se diz que uma preposição é synonyma de outra, deve-se entender sempre que
                  o é parcialmente, que não se pode substituir em todas as hypotheses. Em muitas
                  phrases o uso tem prevalecido à grammatica, empregando esta preposição em vez da
                  propria, pela sua radical significação: <cit>
                     <quote>Lá no cimo, um moinho bracejando e cantando no trabalho, emquanto o dono
                           <emph>á</emph> janella escuta ocioso a viração de Deus, que lhe está
                        chovendo pão lá dentro.</quote>
                     <bibl><author>Visc. de Castilho</author></bibl>
                  </cit>
                  <cit>
                     <quote>Nas mãos de Pericles, <emph>á</emph> sombra da liberdade, a civilisação
                        assumio um esplendor que maravilha.</quote>
                     <bibl><author>Dr. Thom. de Carvalho</author></bibl>
                  </cit> Affonso I veiu a fallecer <q>a</q> 6 de dezembro de 1185. (Alex. Hercul.) <cit>
                     <quote>Coisa geral a todos os principes quererem ser rogados <emph>ao</emph>
                        modo das mulheres.</quote>
                     <bibl><author>J. de Barros</author></bibl>
                  </cit>
                  <cit>
                     <quote>A primeira resolução de David, quando viu a Saul só e sem defensa, foi
                        cosel-o alli <emph>ás</emph> facadas.</quote>
                     <bibl><author>Vieira</author></bibl>
                  </cit> — antes de uma linguagem do infinito com os verbos auxiliares <q>estar</q>,
                     <q>andar</q> e outros, equivale ao participio presente: Estou <q>a</q> estudar,
                  em vez de estou estudando; andei <q>a</q> estudar, em vez de andei estudando.
                  Passo noites inteiras em claro <q>a</q> lidar nisto, e a lembrar-me de quantas
                  palavras vos tenho ouvido, e <q>a</q> meu pae; e <q>a</q> pensar em tudo.
                  (Garrett) Com o verbo <q>ter</q> representa uma linguagem futura, equivalente á
                  formada pela preposição <q>de</q>: Tem <q>a</q> estudar a lição, em vez de tem
                     <q>de</q> estudar a lição. </def>
            </sense>
            <sense>
               <def> Depois de certos adjectivos serve para lhe precisar a significação: Agradavel
                     <q>a</q> cantar, prompto, <q>a</q> responder, gracioso <q>a</q> dansar. </def>
            </sense>
            <sense>
               <def> Com esta preposição formam-se complementos directos (objectivos), indirectos e
                  circumstanciaes. Na formação dos directos os grammaticos só aconselham o emprego
                  d'esta preposição quando o complemento for pessoa ou coisa personificada, e da sua
                  omissão, resultar ambiguidade para a phrase. Aconselham-n'a tambem quando concorre
                  para dar mais força á phrase: Convidava o papa <q>ao</q> arcebispo a jantar. (Fr.
                  L. de Souza.) Amae a Deus e do proximo como <q>a</q> vós mesmos. Pintaram os
                  antigos <q>ao</q> amor menino, porque nenhum amor dura tanto, que chegue a ser
                  velho. (Vieira) A melhor traça para accrescentar nossos bens é soccorrer com elles
                     <q>aos</q> pobres (Idem.) </def>
            </sense>
            <sense><def> Para a formação dos complementos indirectos e circumstanciaes nenhuma regra
                  ha estabelecida; só a leitura attenta dos mestres da lingua poderá dirigir o
                  leitor n'esta parte. O processo mechanico de consultar o ouvido, tantas vezes
                  usado pelos nacionaes, não é applicavel, em geral, ao emprego das preposições.
               </def></sense>
            <sense><def> Os nossos classicos principiam grande numero de phrases ellipticas por esta
                  preposição com um som aberto, o que lhes dá grande força e brilho: <q>Á</q> fé de
                  cavalleiro! <q>á</q> face do céu e da terra! <q>á</q> memória dos seus feitos!
                     <q>á</q> saude de el-rei! <q>ás</q> armas! </def></sense>
            <sense><def> Com ella se forma grande numero de phrases adverbiaes: <q>Á</q> mingua;
                     <q>á</q> boa mente; <q>á</q> revelia: Como o professor a vida monastica é
                  enterrar-se, se quizerdes na comida ter vantagem, poder-vos-hão dizer que vos
                  sepultaste <q>á</q> mourisca ou <q>á</q> gentilica, com banquetes na cova. (Fr.
                  L.. de Souza.) </def></sense>
            <sense>
               <def> Os classicos não empregavam a preposição <q>a</q> depois da preposição
                     <q>até</q>: N'este exercicio gastaram <q>até o</q> principio da quaresma.
                  (Balth. Telles.) Vendo ora o mar <q>até o</q> inferno aberto. (Camões.) Hoje
                  diz-se: <q>Até ao</q> principio, <q>até ao</q> inferno. A prep. precedida e
                  seguida do mesmo vocabulo, exprime successão, ordem: Gotta <q>a</q> gotta; — tres
                     <q>a</q> tres; — palmo <q>a</q> palmo. </def>
            </sense>
            <xr>V. <ref>Preposição</ref></xr>
         </entry>


      </body>
   </text>
</TEI>
